\noindent\textbf{INTRODUÇÃO}
\\

As turbomáquinas são equipamentos utilizados em larga escala por diversas áreas da engenharia para a movimentação e transporte de fluidos.
Por isso, é de grande interesse estudar o comportamento dos escoamentos gerados por estas máquinas.
Neste trabalho serão analisados escoamentos multifásicos que ocorrem nestes casos, do tipo de interação fluido-sólido.
Em especial, busca-se estudar a trajetória de partículas presentes nestes escoamentos durante seu funcionamento para a previsão de possíveis efeitos ou consequências causadas.

Com o aumento do poder de computação das máquinas atuais e a democratização das ferramentas de criação de código, tornou-se mais fácil o desenvolvimento independente de \textit{softwares} de simulação por indivíduos.
Utilizando estas ferramentas e o conhecimento de cálculo numérico, este trabalho visa criar uma biblioteca na linguagem de programação \textit{Python} de simulação de escoamentos particulados em diversas geometrias bidimensionais.
Esta biblioteca é estruturada utilizando os princípios do paradigma de programação orientada a objetos, para auxiliar o uso intuitivo do código.
Uma das finalidades deste trabalho é disponibilizar esta biblioteca para o público, com licença de uso livre, e desta maneira, incentivar o estudo futuro destes problemas.

A solução dos escoamentos é calculada pela formulação da corrente-vorticidade utilizando o Método de Elementos Finitos na forma Euleriana para as variáveis espaciais e o Método de Diferenças Finitas para o termo temporal das equações.
O escoamento é tomado em regime laminar e para o cálculo do movimento das partículas é assumido como em estado permanente.
Para a simulação do movimento das partículas também será usado o Método de Diferenças Finitas, aplicado a equação Basset–Boussinesq–Oseen para solução das forças aplicadas às mesmas.

Serão gerados resultados para problemas com soluções analíticas conhecidas na literatura e comparados com os valores numéricos para verificação dos cálculos.
Em seguida, serão realizadas simulações em diversas geometrias de interesse, e finalmente na geometria da palheta de um rotor, para estudar o comportamento do escoamento e das partículas em turbomáquinas.

Este trabalho será apresentado da seguinte forma:
\begin{itemize}
	\item Introdução
	\item Capítulo 1: Revisão bibliográfica dos temas discutidos
	\item Capítulo 2: Desenvolvimento das equações matemáticas utilizadas
	\item Capítulo 3: Aplicação dos métodos numéricos às equações do modelo
	\item Capítulo 4: Descrição da estruturação do código e metodologia de solução
	\item Capítulo 5: Validação dos resultados com soluções conhecidas
	\item Capítulo 6: Resultados das simulações dos tópicos de interesse
	\item Conclusão
\end{itemize}
